book{ something_unique,
  author    = "required",
  title     = "required",
  publisher = "required",
  year      = "required",
  address   = "",
  note      = ""
}

@book{ verbeek2017,
  author    = "Marno Verbeek",
  title     = "A Guide to Modern Econometrics",
  publisher = "John Wiley \& Sons",
  year      = "2017",
  address   = "Hoboken",
  note      = ""
}

@book{ trebor_schneider2016,
  author    = "Trebor Scholz and Nathan Schneider",
  title     = "Ours to Hack and to Own. The Rise of the Platform Cooperativism, a New Vision for the Future of Work and a Fairer Internet",
  publisher = "OR Books",
  year      = "2016",
  address   = "New York",
  note      = ""
}

@book{ ogrady2015,
  author    = "Stephen O'Grady",
  title     = "The Software Paradox : The Rise and Fall of the Commercial Software Market",
  publisher = "O’Reilly Media",
  year      = "2015",
  address   = "Sebastopol",
  note      = ""
}

@book{ broca2013,
  author    = "Sébastien Broca",
  title     = "Utopie du logiciel libre, du bricolage informatique à la réinvention sociale",
  publisher = "Le Passager clandestin",
  year      = "2013",
  address   = "Neuvy-en-Champagne",
  note      = ""
}

@book{ coleman2013,
  author    = "E. Gabriella Coleman", 
  title     = "Coding Freedom: The Ethics and Aesthetics of Hacking",
  publisher = "Princeton University Press",
  year      = "2013",
  address   = "Princeton",
  note      = "p.123: 'Although a number of these studies tangentially discuss
                       ethical questions (e.g. conflict resolution within F/OSS
                       projects), they rarely address how developers commit
                       themselves to an ethical vision through, rather than
                       prior to, their participation in a F/OSS project. Much of
                       the F/OSS literature, in other words, is heavily focused
                       on the question of motivation or incentive mechanisms,
                       and often fails to account for the plasticity of human
                       motivations and ethical perceptions."
}

@book{ elie2009,
  author    = "François Elie",
  title     = "Économie du logiciel libre",
  publisher = "Eyrolles",
  year      = "2009",
  address   = "Paris",
  note      = ""
}

@inbook{ rossi2004,
  author    = "Maria Alexandra Rossi",
  title     = "Decoding the 'Free/Open Source (F/OSS) Software Puzzle': a survey of theoretical and empirical contributions",
  booktitle = "The Economics of Open Source Software Development: Analyzing Motivation, Organization, Innovation and Competition in the Open Source Software Revolution",
  publisher = "Elsevier Press",
  year      = "2004",
  pages     = "15---55",
  address   = "Amsterdam",
  note      = "Un article qui fait le survol des différentes contributions
               académiques sur la question des logiciels libres.

               2. Les motivations des personnes qui travaillent sur des projets
                  libres sont très hétérogènes. Pire encore, les projets sont
                  eux-mêmes très hétérogènes et il est parfois difficile de
                  comparer entre eux certains logiciels ayant une base
                  institutionnelle forte comme `apache2` et d'autres issus d'un
                  hobby personnel. Cela rejoint entre autre les propos de
                  @coleman2013.

                  L'analyse académique des incitatifs à la participation à des
                  projets libres se divise souvent en deux catégories: les
                  motivations extrinsèques (argent, réputation, etc.) et les
                  motivations intrinsèques (altruisme, ego, intérêt personnel).

                  La question de la réputation semble cependant ne pas résister
                  au test empirique:
                    * la réputation peut être importante, mais pourquoi un
                      programmeur de haut niveau ne vend-il pas directement un
                      programme au lieu de le rendre libre?
                    * si la réputation était importante, il y aurait plus de
                      forks stratégiques
                    * le fonctionnement non hiérarchique de plusieurs projets
                      rend difficile l'attribution de la réputation d'un projet
                    * plusieurs études démontrent qu'une grande partie des
                      contributions ne sont pas du code, ou encore qu'il n'y a
                      pas de lien direct entre la quantité de code contribué à
                      un projet et le salaire.

                  Le chapitre 2 en arrive à la conclusion que les incitatifs
                  sont hétérogènes et sont divisés entre extrinsèques et
                  intrinsèques. L'auteure juge ainsi que la vraie question n'est
                  pas de savoir quel classe d'incitatif domine, mais comment ces
                  dernières interagissent.

               3. Le chapitre 3 se concentre sur le mode de gouvernance des
                  projets libres. Cette partie n'est pas directement applicable
                  à notre recherche.

               4. Le chapitre 4 s'intéresse à la compétition des projets libres
                  avec des projets propriétaires. Cette partie n'est pas
                  directement applicable à notre recherche.

               5. Le chapitre 5 s'intéresse aux licences libres. Cette partie
                  n'est pas directement applicable à notre recherche.

               6. Le chapitre 6 s'intéresse au relations entre gouvernements et
                  logiciels libres. Cette partie n'est pas directement
                  applicable à notre recherche."
}

@book{ williams2002,
  author    = "Sam Williams",
  title     = "Free as in Freedom: Richard Stallman and the Free Software Revolution",
  publisher = "O’Reilly Media",
  year      = "2002",
  address   = "Sebastopol",
  note      = ""
}

@inbook{ dibona_ockman_stone1999,
  author    = "Chris DiBona and Sam Ockman and Mark Stone",
  title     = "Introduction",
  booktitle = "Open Sources: Voices from the Open Source Revolution",
  publisher = "O’Reilly Media",
  year      = "2008",
  address   = "Sebastopol",
  note      = "Récit de la création de l'OSI et du terme open-source par ESR et
               Bruce Perens."
}

@book{ raymond1999,
  author    = "Eric S. Raymond",
  title     = "The Cathedral and the Bazaar: Musings on Linux and Open Source by an Accidental Revolutionary",
  publisher = "O’Reilly Media",
  year      = "1999",
  address   = "Sebastopol",
  note      = ""
}

@book{ ostrom1990,
  author    = "Elinor Ostrom",
  title     = "Governing the commons: The evolution of institutions for collective action",
  publisher = "Cambridge University Press",
  year      = "1990",
  address   = "Cambridge",
  note      = "ch.1 face à la tragédie des communs, ni l'État ni la privatisation
              ne sont des solutions parfaites. C'est l'hétérogénéité des
              solutions permises par l'autogestion qui font le succès de la
              prise en charge collective des communs.

              p. 6-7 L'utilisation de modèles de théorie des jeux pour décrire
              l'action d'individus est intéressant car il permet de synthétiser
              un ensemble de problèmes réels à travers le monde en un seul cadre
              théorique facilement applicable. Il faut cependant faire attention
              car ces modèles sont souvent simplistes et n'arrivent pas
              nécessairement à capturer correctement certaines nuances
              importantes. Un exemple assez marquant est le dilemme du
              prisonnier: c'est un jeu non coopératif et les participant-e-s ne
              peuvent pas modifier le jeu.

              p.25 sur l'analyse institutionnelle: 'As an institutionalist
              studying empirical phenomena, I presume that individuals try to
              solve problems as effectively as they can. That assumption
              imposes a discipline on me. Instead of presuming that some
              individuals are incompetent, evil, or irrational, and others are
              omniscient, I presume that individuals have very similar limited
              capabilities to reason and figure out the structure of complex
              environments.'

              ch.2 définition des Common Pool Ressources (CPR) et du problème
              associé.

              p.34 face à des problèmes complexe, le manque d'information est
              souvent une source de conflits importante. C'est pourquoi
              l'autogestion est aussi intéressante, car elle permet aux
              personnes qui connaissent le mieux le problème et la réalité en
              place de prendre des décisions.

              p. 35 la collectivité joue un rôle important dans l'établissement
              de normes collectives et dans leur application: 'Norms of
              behavior reflect valuations that individuals place on a actions
              or strategies in and of themselves, not as they are connected to
              immediate consequences. When an individual has strongly
              internalized a norm related to keeping promises, for example, the
              individual suffers shame and guilt when a personal promise is
              broken. If the norm is shared with others, the individual is also
              subject to considerable social censure for taking an action
              considered to be wrong by others.'
              Cela s'applique bien aux logiciels libres, car c'est un milieu
              hautement social où la réputation est importante.

              p.37 graphique intéressant sur la prise de choix et les
              incitatifs

              p.59 Les système de surveillance jouent un rôle très important au
              niveau du respect des règles établies collectivement. La
              participation des appropriateurs dans le système de surveillance
              (au lieu d'engager des ressources externes) a également un effet
              positif sur l'engagement de ces derniers.

              p.60-65 Ce qui fait la réussite des ressources gérées
              collectivement est l'établissement et le respect de règles claires
              et consensuelles.

              p.65 'Villages that rely on unanimity rules for changing their
              common-property institutions are not adjusting as rapidly as are
              those villages that that rely on less inclusive rules for
              changing their procedures'

              p.69 La composante démocratique de la prise de décision collective
              est importante: Ostrom donne comme exemple la moitié d'un village
              qui décide que la décision prise par le chef du village n'est pas
              bonne et qui décide de ne pas respecter les règles entourant
              l'utilisation d'un commun. Ce genre de problème ne serait sûrement
              pas survenu si la décision avait été prise collectivement.

              p.75 La tentation à déroger des règles établies peut être très
              grande dans certains cas. Il est donc important d'avoir un système
              en place qui permet de sanctionner ces manquements pour éviter
              la dilapidation des ressources.

              p.76 'Assessing harsh punishment to someone who usually follows
              the rules, but in one instance errs in the face of a desperate
              situation, can engender considerable antagonism and resentment.'

              p.83 Ostrom semble impliquer que les systèmes ou les droits sont
              plus flexibles (marchés de quotas, droits transférables) ont
              tendance à être plus efficaces que ceux où les droits sont fixes
              et ne peuvent pas être transférés.

              p.87-88 Ce n'est pas parce qu'un système n'atteint pas son
              efficacité théorique maximale qu'il n'est pas à l'optimum de
              production. En effet, les rapports sociaux permettant
              l'exploitation d'un commun sont aussi (sinon plus) importants que
              la production en tant que telle. Changer le niveau de production
              peut fragiliser les relations sociales qui sous-tendent les
              communs.

              p.90, Ostrom liste 8 grands principes de la gouvernance des
              communs:
              1. Clearly defined boundaries
              2. Congruence between appropriation and provision rules and local
                conditions
              3. Collective-choice arrangements
              4. Monitoring
              5. Graduated sanctions
              6. Conflict-resolution mechanisms
              7. Minimal recognition of rights to organise
              8. Nested enterprises

              Le 8e principe est également important car il s'applique bien aux
              projets importants qui foncitonennt par sous-projets. L'exemple
              des équipes dans Debian vient en tête.

              p.93 'It is obvious in our case studies, however, that even in
              repeated settings where reputation is important and where
              individuals share the norm of keeping agreements, reputation and
              shared norms are insufficient by themselves to produce stable
              cooperative behavior over the long run.'

              p.146 l'hétérogénéité des appropriateurs qui exploitent un commun
              cause des défis importants. En effet, certaines différences
              (vision à court terme vs long terme, etc.) peuvent créer des
              divisions trop importantes pour trouver une structure
              d'exploitation qui convient à tout le monde

              p.149 'Individuals who do not work out mechanisms to disaggregate
              complex problems into subparts, and who do not recognize the
              legitimacy of diverse interests are unlikely to solve their
              problems even when the institutional means to do so are available
              to them'.

              p.189 Ostrom parle du 8e principe en termes de coûts: plus
              l'organisation est complexe, plus les coûts opérationnels sont
              importants. Les entreprises emboitées permettent de réduire le
              niveau de complexité d'un projet en offrant une plus grande
              flexibilité et en décentralisant les tâches.

              p.190 'Learning is an incremental, self-transforming process'. Il
              n'est donc pas possible d'offrir une seule solution fonctionnant
              pour tous les problèmes de gestion des communs. C'est à travers
              un processus d'essais erreurs et de transformation des
              institutions qu'il est possible d'atteindre une gestion éclairée
              des communs.

              p.195 Sur l'importance de l'autogestion versus une politique
              centralisatrice: 'Individuals located in an administrative center
              will find it far more difficult to make good judgements about
              relative benefits and costs of alternative rules, because many of
              these costs and benefits are not recorded and summarized in the
              information available to those external to the situation.'

              p.199 'If the appropriators start with low cost changes, they can
              gain experience concerning the costs of changing the rules in
              their setting before attempting changes that will require
              substantial transformation costs'

              p.200 'When individuals adopt confrontational strategies, for
              example, transformation costs rise sharply'.

              p.202 'To understand institutional-choice processes, one must
              view them as historical processes whereby current decisions are
              built on past decisions'.

              p. 206 Sur l'importance des liens entre appropriateurs pour le
              respect des règles communes: 'Often the operators of the trawlers
              live elsewhere, belong to different ethnic or racial groups, and
              share few of the local norms of behavior. They do not drink in
              the same bars, their families do not live in the nearby fishing
              villages, and they are not involved in the network of
              relationships that depend on the establishment of a reputation
              for keeping promises and accepting the norms of the local
              community regarding behavior.
              Appropriators who are involved in the activities that take them
              away from their CPR and into an economy in which other
              opportunities exist are most likely to adopt a high discount rate
              that are appropriators who presume that they and their children
              are dependent on the local CPR for major economic returns.'

              p.215 'The intellectual trap on relying entirely on models to
              provide the foundation for policy analysis is that scholars then
              presume they are omniscient observers able to comprehend the
              essentials of how complex, dynamic systems work by creating
              stylized descriptions of some aspects of those systems.'
              "
}

@book{ levy1984,
  author    = "Steven Levy",
  title     = "Hackers: Heroes of the Computer Revolution",
  publisher = "Anchor Press",
  year      = "1984",
  address   = "New York",
  note      = "Un classique sur l'histoire du mouvement hacker."
}

@inbook{ merton1973,
  author    = "Robert K. Merton",
  title     = "The Normative Structure of Science",
  booktitle = "The Sociology of Science: Theoretical and Empirical Investigations",
  publisher = "Chicago University Press",
  year      = "1973",
  address   = "Chicago",
  note      = "Version PDF annotée pour le séminaire d'Histoire de la pensée.

               Le texte a été écrit en 1942 et est considéré comme un canon de
               la sociologie des sciences: ce domaine de recherche est alors
               dans ses premiers balbutiements.

               Till: la science n'est-elle pas à son maximum quand cet ethos
               n'est justement pas respecté? Les grandes avancées scientifiques
               sont souvent faites en réaction à un contexte social non
               favorable à la science.

               LP: Sur la question du 'Communisme', l'auteur admet lui-même que
               cette clause n'est pas respectée dans la société 'démocratique'
               capitaliste. C'est donc avouer que le respect total de cet ethos
               n'est pas nécessaire pour la production scientifique.

               Frédérick: Ce n'est pas réellement de la sociologie des sciences,
               car c'est plus un écrit programatique qu'une anaylyse empirique.

               Till: Au contraire, c'est un texte d'analyse des normes déjà
               existantes chez les scientifiques. Il décrit notamment les
               comportements qui découlent de ces normes, comme une corruption
               moindre chez les scientifiques ou encore l'attribution de prix
               comme moyen de créer des incitatifs positifs.

               Frédérick: C'est programatique, c'est c'est un idéal-type qui est
               présenté. Ce ne sont pas des caractéristiques qui sont toutes
               présentes dans la science à l'époque.

               Till: la déviation de la norme n'implique pas l'absence de la
               norme, au contraire, la sanction du comportement qui va à
               l'inverse de la norme prouve l'existence de la norme."
}
